

# 引力理论

华中科技大学物理系

鸣哩天才琪露诺

日期：2025 年 3 月 18 日

## 1 Einstein 场方程

### 1.1 场方程的导出

如何把物理定律推广到弯曲时空中？我们知道惯性参考系中的物理定律，根据等效原理，自由下落参考系中的物理定律与惯性系中的相同。我们把定律写成协变的、张量的形式，便得到了弯曲时空中的物理定律。例如，局部惯性系中自由质点的轨迹为  $\frac{d^2 x^\mu}{d\tau^2} = 0$ ，推广到整个时空中，便是  $u^\alpha \nabla_\alpha u^\mu = 0$ 。局部惯性系中能动张量守恒  $\partial_\mu T^{\mu\nu} = 0$ ，推广到整个时空中，便是  $\nabla_\mu T^{\mu\nu} = 0$ 。

要建立起相对论性的引力理论，则这个理论的经典极限应该为 Newton 引力理论，即

$$\nabla^2 \Phi = \delta^{ij} \partial_i \partial_j \Phi = 4\pi G \rho \quad (1)$$

这里  $\Phi$  便是引力势， $\rho$  为物质密度。在 Newton 力学中，运动方程为

$$\frac{d^2 x^i}{dt^2} = -\delta^{ij} \partial_j \Phi \quad (2)$$

弯曲时空（引力场）中，自由质点的运动方程为

$$\frac{d^2 x^\mu}{d\tau^2} + \Gamma_{\alpha\beta}^\mu \frac{dx^\alpha}{d\tau} \frac{dx^\beta}{d\tau} = 0$$

在经典极限下， $\frac{dx^0}{d\tau} = \frac{dt}{d\tau} \gg \frac{dx^i}{d\tau}$ （这里运用了自然单位制，即  $c = 1$ ， $\frac{dx^i}{dt} \ll 1$  即为低速），故运动方程变为

$$\frac{d^2 x^\mu}{d\tau^2} + \Gamma_{00}^\mu \left( \frac{dt}{d\tau} \right)^2 = 0 \quad (3)$$

Christoffel 符号展开为  $\frac{1}{2}g^{\mu\nu}(\partial_0 g_{\nu 0} + \partial_0 g_{0\nu} - \partial_\nu g_{00})$ ，经典极限下引力场是静态的，时空度规不会随时间变化，故 Christoffel 符号变为  $\frac{1}{2}g^{\mu\nu}\partial_\nu g_{00}$ 。设

$$g_{\mu\nu} = \eta_{\mu\nu} + h_{\mu\nu}, \quad \|h_{\mu\nu}\| \ll 1 \quad (4)$$

不难说明

$$g^{\mu\nu} = \eta^{\mu\nu} - h^{\mu\nu} + O(h^2) \quad (5)$$

则

$$\Gamma_{00}^\mu = -\frac{1}{2}\eta^{\mu\nu}\partial_\nu h_{00} + O(h^2) \quad (6)$$

故

$$\frac{d^2 t}{d\tau^2} = 0 \quad (7)$$

$$\frac{d^2 x^i}{d\tau^2} = \frac{1}{2}\eta^{ij}\partial_j h_{00} \left( \frac{dt}{d\tau} \right)^2 \Rightarrow \frac{d^2 x^i}{dt^2} = \frac{1}{2}\delta^{ij}\partial_j h_{00} \quad (8)$$

与(2)一致，且  $h_{00} = -2\Phi$ ， $g_{00} = \eta_{00} + h_{00} = -(1 + 2\Phi)$ 。

(1)右端的  $\rho$  实际上是  $T_{00}$ , 要把 Newton 引力理论推广到弯曲时空中, 很自然的想法是把等式右边写成  $T_{\mu\nu}$ . 而等式左边的  $\partial_i \partial_j \Phi$  含度规的二阶导数, 推广后的等式左边也应该含度规的二阶导数的项, 并且与曲率张量有关. 注意到  $T_{\mu\nu}$  是无散的, 而 Einstein 张量  $G_{\mu\nu}$  也是无散的, 于是, 可构想的最简单的引力理论便是

$$G_{\mu\nu} = \kappa T_{\mu\nu} \quad (9)$$

这里的  $\kappa$  是某个常数.

为了检验这种引力理论的合理性, 并且确定常数  $\kappa$ , 我们取静止的理想流体作为引力的源. 它的能动张量为

$$T_{\mu\nu} = (\rho + P)u_\mu u_\nu + P g_{\mu\nu} \approx \rho u_\mu u_\nu \quad (10)$$

对非相对论性流体而言声速远小于光速, 即  $\frac{\partial P}{\partial \rho} = c_s^2 \ll 1$ , 故  $\rho \gg P$ . 另一方面, 静止要求流体的 4-速度为  $u^\mu = (u^0, 0, 0, 0)$ . 4-速度的归一化条件  $g_{\mu\nu} u^\mu u^\nu = -1$  可以导出

$$u^0 = \sqrt{\frac{-1}{g_{00}}} = \sqrt{\frac{-1}{-1 + h_{00}}} = (1 - h_{00})^{-\frac{1}{2}} = 1 + \frac{1}{2}h_{00} + O(h^2) \quad (11)$$

下降指标得到

$$u_0 = g_{0\mu} u^\mu = g_{00} u^0 = (-1 + h_{00}) \left( 1 + \frac{1}{2}h_{00} \right) = -1 + \frac{1}{2}h_{00} + O(h^2) \quad (12)$$

能动张量的 00 分量

$$T_{00} \approx \rho u_0^2 = \rho[1 + h_{00} + O(h^2)] \quad (13)$$

对能动张量求迹

$$T = g^{\mu\nu} T_{\mu\nu} \approx \rho g^{\mu\nu} u_\mu u_\nu = -\rho \quad (14)$$

则

$$R_{00} = \kappa \left( T_{00} - \frac{1}{2} g_{00} T \right) = \kappa \left( \frac{1}{2} \rho + \frac{3}{2} h_{00} \rho \right) = \frac{1}{2} \rho \kappa \quad (15)$$

另一方面 (其中  $i$  表示空间指标)

$$\begin{aligned} R_{00} &= R_{0\mu 0}^\mu \\ &= R_{0i0}^i \\ &= \partial_i \Gamma_{00}^i - \partial_0 \Gamma_{00}^i \\ &= -\frac{1}{2} \partial_i (\eta^{i\mu} \partial_\mu h_{00}) \\ &= -\frac{1}{2} \delta^{ij} \partial_i \partial_j h_{00} \\ &= -\frac{1}{2} \nabla^2 h_{00} \\ &= \nabla^2 \phi \end{aligned} \quad (16)$$

故场方程退回到

$$\nabla^2 \phi = \frac{\kappa}{2} \rho \quad (17)$$

与 Newton 引力理论比较可知  $\kappa = 8\pi G$ , 故 Einstein 场方程为

$$G_{\mu\nu} = 8\pi G T_{\mu\nu} \quad (18)$$

## 1.2 关于场方程的讨论

我们对 Einstein 场方程做一些讨论. 首先, 场方程包含 10 个方程, 由于  $\nabla_\mu G^{\mu\nu} = 0$  的存在, 场方程包含的独立方程数目为 6.

其次, Einstein 场方程是非线性的, 不仅 Riemann 张量是度规的二阶导数,  $T_{\alpha\beta}$  本身往往也是度规的函数. 但是, 我们知道, Newton 引力是线性的, 两个质点的引力势等于两个质点各自引力势的和. 物理上, 这可以解释为广义相对论中引力场和自身是耦合的, 这是等效原理的自然结果. 考虑两个被引力束缚在一起的粒子, 若引力场不与自身耦合, 则两个粒子的引力质量简单地等于各自引力质量之和, 而由于引力势能的存在, 两个粒子的惯性质量并不等于其惯性质量之和 (相对论里质量就是能量), 与等效原理矛盾. 在引力场很弱时, 这种耦合也极其微弱, 可以忽略不计, 就过渡到 Newton 的线性引力.

## 1.3 宇宙学常数

我们可以在场方程中再加一些无散的项. 度规本身就是无散的, 所以, 我们可以把场方程改写为

$$G_{\mu\nu} + \Lambda g_{\mu\nu} = 8\pi G T_{\mu\nu} \quad (19)$$

这里的  $\Lambda$  称为宇宙学常数. 等价地, 我们相当于给能动张量加上了一个附加项

$$T'_{\mu\nu} = T_{\mu\nu} - \frac{8\pi G}{\Lambda} g_{\mu\nu} \equiv T_{\mu\nu} - T_{\mu\nu}^\Lambda \quad (20)$$

这个附加项可以看成局部惯性系中

$$\rho = \frac{\Lambda}{8\pi G}, P = -\rho \quad (21)$$

的理想流体.

## 2 变分法

### 2.1 Einstein-Hilbert 作用量

假设场由  $\phi(x_\mu)$  描述, 其作用量为

$$S = \int d^4x \mathcal{L} = \int d^4x \sqrt{-g} \hat{\mathcal{L}} \quad (22)$$

其中  $\mathcal{L}(\phi, \partial_\mu \phi)$  是场  $\phi$  及其导数的函数. 泛函导数  $\frac{\delta S}{\delta \phi} = 0$  可以导出 Euler-Lagrange 方程

$$\partial_\mu \left[ \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial_\mu (\partial_\nu \phi)} \right] - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial_\nu \phi} = 0 \quad (23)$$

例如, 对自由标量场

$$\mathcal{L} = -\eta^{\mu\nu} \partial_\mu \phi \partial_\nu \phi - \frac{1}{2} m \phi^2 \quad (24)$$

可以导出著名的 Klein-Gordon 方程

$$\square \phi - m^2 \phi = 0 \quad (25)$$

对重力场, 如何确定  $\mathcal{L}$  的形式呢? 首先, 作用量  $S$  必须是标量. 其次,  $\mathcal{L}$  必须取决于曲率张量, 所以它不会因为坐标系的选取而被消除. 最简单的取法便是把 Lagrange 量密度直接取为

$$\hat{\mathcal{L}} = R \sqrt{-g} \quad (26)$$

即

$$S_H = \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} R \quad (27)$$

$R$  是标量,  $d^4x\sqrt{-g}$  是不变体积元, 才能保证作用量为标量,  $\sqrt{-g}R$  为标量密度. 对作用量变分得

$$\begin{aligned}\delta S_H &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \delta(\sqrt{-g} g^{\alpha\beta} R_{\alpha\beta}) \\ &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x [\delta(\sqrt{-g}) g^{\alpha\beta} R_{\alpha\beta} + \sqrt{-g}(\delta g^{\alpha\beta}) R_{\alpha\beta} + \sqrt{-g} g^{\alpha\beta} (\delta R_{\alpha\beta})]\end{aligned}\quad (28)$$

很容易算出

$$\delta(\sqrt{-g}) = \frac{1}{2}\sqrt{-g} g^{\alpha\beta} \delta g_{\alpha\beta} = -\frac{1}{2}\sqrt{-g} g_{\alpha\beta} \delta g^{\alpha\beta} \quad (29)$$

故前两项即为

$$\sqrt{-g} \delta g^{\alpha\beta} \left( R_{\alpha\beta} - \frac{1}{2} g_{\alpha\beta} R \right) = \sqrt{-g} \delta g^{\alpha\beta} G_{\alpha\beta} \quad (30)$$

要计算第三项, 首先我们指出

$$\begin{aligned}\nabla_\mu(\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\mu) - \nabla_\alpha(\delta\Gamma_{\mu\beta}^\beta) &= \partial_\mu(\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\mu) - \Gamma_{\mu\nu}^\mu \delta\Gamma_{\alpha\beta}^\nu - \Gamma_{\mu\beta}^\nu \delta\Gamma_{\alpha\nu}^\mu - \Gamma_{\mu\alpha}^\nu \delta\Gamma_{\nu\beta}^\mu \\ &\quad - \partial_\alpha(\delta\Gamma_{\mu\beta}^\mu) + \Gamma_{\alpha\nu}^\mu \delta\Gamma_{\mu\beta}^\nu + \Gamma_{\alpha\mu}^\nu \delta\Gamma_{\nu\beta}^\mu + \Gamma_{\alpha\beta}^\nu \delta\Gamma_{\mu\nu}^\mu \\ &= \delta(\partial_\mu \Gamma_{\alpha\beta}^\mu) - \delta(\partial_\alpha \Gamma_{\mu\beta}^\beta) - (\Gamma_{\mu\nu}^\mu \delta\Gamma_{\alpha\beta}^\nu + \Gamma_{\alpha\beta}^\nu \delta\Gamma_{\mu\nu}^\mu) \\ &\quad - (\Gamma_{\mu\beta}^\nu \delta\Gamma_{\alpha\nu}^\mu + \Gamma_{\alpha\nu}^\mu \delta\Gamma_{\mu\beta}^\nu) \\ &= \delta(\partial_\mu \Gamma_{\alpha\beta}^\mu - \partial_\alpha \Gamma_{\mu\beta}^\mu - \Gamma_{\mu\nu}^\mu \Gamma_{\alpha\beta}^\nu - \Gamma_{\mu\beta}^\nu \Gamma_{\alpha\nu}^\mu) \\ &= \delta R_{\alpha\beta}\end{aligned}\quad (31)$$

再计算  $\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\gamma$ , 对  $0 = \nabla_\gamma g_{\alpha\beta}$  两端取变分得

$$\begin{aligned}0 &= \delta(\partial_\gamma g_{\alpha\beta} - \Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda g_{\lambda\beta} - \Gamma_{\beta\gamma}^\lambda g_{\lambda\alpha}) \\ &= \delta(\partial_\gamma g_{\alpha\beta}) - (\delta\Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda) g_{\lambda\beta} - \Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda (\delta g_{\lambda\beta}) - (\delta\Gamma_{\beta\gamma}^\lambda) g_{\lambda\alpha} - \Gamma_{\beta\gamma}^\lambda (\delta g_{\lambda\alpha}) \\ &= \partial_\gamma(\delta g_{\alpha\beta}) - \Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda (\delta g_{\lambda\beta}) - \Gamma_{\beta\gamma}^\lambda (\delta g_{\lambda\alpha}) - (\delta\Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda) g_{\lambda\beta} - (\delta\Gamma_{\beta\gamma}^\lambda) g_{\lambda\alpha} \\ &= \nabla_\gamma(\delta g_{\alpha\beta}) - (\delta\Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda) g_{\lambda\beta} - (\delta\Gamma_{\beta\gamma}^\lambda) g_{\lambda\alpha}\end{aligned}\quad (32)$$

轮换  $\alpha, \beta, \gamma$  指标可得

$$\begin{aligned}\nabla_\alpha(\delta g_{\beta\gamma}) - (\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\lambda) g_{\lambda\gamma} - (\delta\Gamma_{\alpha\gamma}^\lambda) g_{\lambda\beta} &= 0 \\ \nabla_\beta(\delta g_{\alpha\gamma}) - (\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\lambda) g_{\lambda\gamma} - (\delta\Gamma_{\beta\gamma}^\lambda) g_{\lambda\alpha} &= 0 \\ \nabla_\gamma(\delta g_{\alpha\beta}) - (\delta\Gamma_{\gamma\beta}^\lambda) g_{\lambda\alpha} - (\delta\Gamma_{\gamma\alpha}^\lambda) g_{\lambda\beta} &= 0\end{aligned}\quad (33)$$

可得

$$\delta\Gamma_{\alpha\beta}^\lambda = \frac{1}{2} g^{\lambda\gamma} [\nabla_\alpha(\delta g_{\beta\gamma}) + \nabla_\beta(\delta g_{\alpha\gamma}) - \nabla_\gamma(\delta g_{\alpha\beta})] \quad (34)$$

从而

$$\begin{aligned}g^{\alpha\beta}(\delta R_{\alpha\beta}) &= \frac{1}{2} g^{\alpha\beta} g^{\lambda\gamma} [\nabla_\lambda \nabla_\alpha(\delta g_{\gamma\beta}) + \nabla_\lambda \nabla_\beta(\delta g_{\gamma\alpha}) - \nabla_\lambda \nabla_\gamma(\delta g_{\alpha\beta}) \\ &\quad + \nabla_\beta \nabla_\gamma(\delta g_{\lambda\alpha}) - \nabla_\beta \nabla_\lambda(\delta g_{\gamma\alpha}) - \nabla_\beta \nabla_\alpha(\delta g_{\lambda\gamma})] \\ &= \frac{1}{2} \nabla_\alpha \nabla_\beta (g^{\alpha\lambda} g^{\beta\gamma} \delta g_{\gamma\lambda} + g^{\lambda\beta} g^{\alpha\gamma} \delta g_{\gamma\lambda} - 2\delta g^{\alpha\beta} g^{\lambda\gamma} g_{\lambda\gamma}) \\ &= \nabla_\alpha \nabla_\beta (g^{\alpha\lambda} g^{\beta\gamma} g_{\gamma\lambda} - g^{\alpha\beta} g^{\lambda\gamma} \delta g_{\lambda\gamma})\end{aligned}\quad (35)$$

故积分的第三项为

$$\int d^4x \sqrt{-g} \nabla_\alpha(V^\alpha) = 0 \quad (36)$$

这里我们假定  $V^\alpha$  在无穷远处为 0. 从而

$$\frac{\delta S_H}{\delta g^{\alpha\beta}} = \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} G_{\alpha\beta} = 0 \quad (37)$$

从而有

$$G_{\alpha\beta} = 0 \quad (38)$$

也可见 Einstein 张量与 Lagrange 量密度的关系

$$\sqrt{-g} G_{\alpha\beta} = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial g^{\alpha\beta}} - \partial_\nu \left[ \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\nu g^{\alpha\beta})} \right] \quad (39)$$

## 2.2 Palatini 变分及有源情形

我们可以把  $R$  看成  $\Gamma$  的函数, 对  $g$  和  $\Gamma$  独立变分, 按之前的结果

$$\delta S_H = \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} \left\{ \delta g^{\alpha\beta} G_{\alpha\beta} + g^{\alpha\beta} \left[ \nabla_\gamma (\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\gamma) - \nabla_\beta (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\gamma) \right] \right\} \quad (40)$$

对  $g$  的变分给出

$$G_{\alpha\beta} = 0 \quad (41)$$

下面我们计算关于  $\Gamma$  的变分

$$\begin{aligned} \delta_\Gamma S_H &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} g^{\alpha\beta} \left[ \nabla_\gamma (\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\gamma) - \nabla_\beta (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\gamma) \right] \\ &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} g^{\alpha\beta} \left[ \partial_\gamma (\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\gamma) - \Gamma_{\alpha\gamma}^\mu (\delta \Gamma_{\mu\beta}^\gamma) - \Gamma_{\beta\gamma}^\mu (\delta \Gamma_{\mu\alpha}^\gamma) + \Gamma_{\gamma\mu}^\gamma (\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\mu) \right. \\ &\quad \left. - \partial_\beta (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\gamma) + \Gamma_{\beta\gamma}^\mu (\delta \Gamma_{\mu\alpha}^\gamma) + \Gamma_{\beta\alpha}^\mu (\delta \Gamma_{\gamma\mu}^\gamma) - \Gamma_{\beta\mu}^\gamma (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\mu) \right] \\ &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \left\{ (-\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\gamma) \left[ \partial_\gamma (\sqrt{-g} g^{\alpha\beta}) + \sqrt{-g} (\Gamma_{\gamma\mu}^\alpha g^{\mu\beta} + \Gamma_{\gamma\mu}^\beta g^{\mu\alpha}) \right] \right. \\ &\quad \left. + (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\alpha) \left[ \partial_\beta (\sqrt{-g} g^{\alpha\beta}) + \sqrt{-g} (\Gamma_{\beta\mu}^\alpha g^{\mu\beta} + \Gamma_{\beta\mu}^\beta g^{\mu\alpha}) \right] \right\} \\ &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \left[ (\delta \Gamma_{\gamma\alpha}^\alpha) \nabla_\beta (\sqrt{-g} g^{\alpha\beta}) - (\delta \Gamma_{\alpha\beta}^\gamma) \nabla_\gamma (\sqrt{-g} g^{\alpha\beta}) \right] \end{aligned} \quad (42)$$

$\delta_\Gamma S_H = 0$  给出

$$\nabla_\gamma (g^{\alpha\beta} \sqrt{-g}) = 0 \quad (43)$$

我们在作用量中加上描述引力源的项

$$S_M = \int d^4x \sqrt{-g} \mathcal{L}_M \quad (44)$$

则  $\delta S = \delta S_H + \delta S_M$  给出

$$\frac{\sqrt{-g}}{16\pi G} G_{\alpha\beta} + \frac{\partial (\sqrt{-g} \mathcal{L}_M)}{\partial g^{\alpha\beta}} = 0 \quad (45)$$

定义能动张量

$$T_{\alpha\beta} = -\frac{2}{\sqrt{-g}} \frac{\partial (\sqrt{-g} \mathcal{L}_M)}{\partial g^{\alpha\beta}} \quad (46)$$

则回到 Einstein 场方程(18).

## 2.3 修正引力理论

我们没有理由认为引力场的 Lagrange 量密度就一定是  $R$ , 这个形式简单得可疑, 因此, 我们可以尝试其它形式的 Lagrange 量, 从而得出其它形式的引力理论.

比如, 取

$$\hat{\mathcal{L}} = R - \frac{\kappa}{R} \quad (47)$$

时得到的场方程为

$$G_{\alpha\beta} + \frac{\kappa}{R^2} \left( R_{\alpha\beta} + \frac{1}{2} g_{\alpha\beta} \right) + k [g_{\alpha\beta} \nabla_\mu \nabla^\mu - \nabla_{(\alpha} \nabla_{\beta)}] R^{-2} = 8\pi G T_{\alpha\beta} \quad (48)$$

它在  $R \ll \sqrt{\kappa}$  时, 即大尺度上与 Einstein 场方程有显著偏离.

再比如, 取

$$\hat{\mathcal{L}} = R + kR^2 \quad (49)$$

其中  $k \sim \hbar^{-1}$ , 它在  $R \gg \frac{1}{k}$  时与 Einstein 场方程有显著偏离.

我们也可以假想宇宙间存在着一个标量场  $\phi$  与时空耦合, 即

$$\begin{aligned} S_g &= \frac{1}{16\pi G} \int d^4x \sqrt{-g} R f(\phi) \\ S_\phi &= \int d^4x \sqrt{-g} [g(\phi) \nabla^\mu \nabla_\mu \phi - V(\phi)] \end{aligned} \quad (50)$$